\section{Optimalisatie} \label{sec:optim}

Om een slimme oplossing voor het energieverbruik in een huis te vinden, is er een optimalisatie nodig.
Deze optimalisatie werd geschreven in GAMS (General Algebraic Modeling System). Dit programma is 
gemaakt om complexe wiskundige modellen te optimaliseren.  

In het te optimaliseren model kan de elektriciteitsvraag verschoven worden over de tijd (in beperkte mate). 
Hierbij moet de vraag, alle verbruikende toestellen in het huis, altijd in evenwicht zijn met het aanbod, de plaatselijke hernieuwbare energiebronnen en de elektriciteit van het net. De elektriciteit van het net wordt onbeperkt verondersteld. 

Om dit model in GAMS op te stellen moet het in wiskundige vergelijkingen en ongelijkheden gegoten worden.
De vergelijkingen zijn evenwichtsvergelijkingen.
De ongelijkheden stellen restricties voor die de gebruikers ingeven in de GUI en bepaalde limieten gebonden aan de apparaten. Een van deze restricties is bijvoorbeeld minimum- en maximum-temperatuur in het huis.
De limieten zijn bijvoorbeeld het maximum vermogen van de verwarming en de maximum op te slagen energie in de
batterij van het elektrisch voertuig.

Om te optimaliseren zijn verschillende toepassingen opgedeeld in categorieën. In de eerste categorie
vallen toestellen waarvan de energievraag onveranderlijk is. In de tweede categorie vallen apparaten met een bepaalde cyclus (bij benadering voorgesteld als een blokcurve),
die in de tijd verschoven kan worden, rekening houdend met bepaalde restricties. In de derde categorie vallen
apparaten die een bepaalde warmtebelasting hebben en een invariabel vermogen kunnen leveren. Ze kunnen alleen aan of uit worden gezet. De vierde categorie bestaat uit toestellen die een bepaalde warmtebelasting hebben, maar een variabel vermogen kunnen leveren. Het vermogen kan dus variëren tussen 0 en Pmax, waarbij Pmax het maximaal vermogen is dat het apparaat kan leveren. Een vijfde categorie is het elektrisch voertuig (EV). Als laatste is er nog de curtailment-energie. Dit is de elektriciteit, afkomstig van de plaatselijke hernieuwbare energiebronnen, die niet gebruikt wordt. Het kan namelijk een keuze zijn om zo veel mogelijk energie te gebruiken van de lokale bronnen. Daarom moet dit een variabele zijn. 

Het volgende deel gaat wat dieper in op de verschillende categorieën.
In de eerste categorie horen specifieke toestellen als een tv en een fornuis. Dit zijn namelijk
apparaten die alleen maar gebruikt worden precies op het moment dat de bewoner van het huis dat wil. Er is
geen marge waarin geoptimaliseerd kan worden. Ze kunnen niet 'slim' gebruikt worden, maar moeten wel opgenomen worden in de berekeningen.

In de tweede categorie horen apparaten als een wasmachine, een vaatwasser en een droogkast. Deze hebben 
namelijk een specifieke cyclus om hun taken uit te voeren. In de demonstratie zijn alleen een wasmachine en 
een vaatwasser gebruikt. Het is echter ook mogelijk een droogkast in het huis te modelleren, dit is namelijk 
opgenomen in het GAMS-model. Het is ook mogelijk meerdere huizen te optimaliseren, men moet er wel mee rekening houden dat er per huis maar één soort toestel kan zijn, dus maar telkens één wasmachine en geen twee. De restricties die mogelijk zijn, zijn de eerste starttijd en de laatste starttijd van de cyclus. Binnen deze limieten mag GAMS de cyclus verschuiven. Belangrijk is dat de cyclus steeds in zijn geheel wordt uitgevoerd, zonder pauzes in het midden van de cyclus die er niet thuishoren. 
Toestellen als koelkast en diepvriezer hebben een invariabel vermogen, dus behoren ze tot categorie drie.
Het enige apparaat in categorie 3 in ons model is een koelkast. GAMS laat echter toe om heel makkelijk een extra koelkast of een vriezer toe te voegen.

De temperatuur in de koelkast moet binnen bepaalde grenzen blijven. Daarvoor moet het vermogen koelen.
De minimum temperatuur is bijvoorbeeld 0 °C en de maximum temperatuur 5 °C. Afhankelijk van de temperatuur zal dan het vermogen aan of uit worden gezet. Als de prijs op een bepaald moment laag is, zal de koelkast wat meer koelen om dan een tijdje niets te kunnen doen op de duurdere momenten. De temperatuur kan dan stilaan stijgen van bijvoorbeeld 0 °C terug naar 5 °C zonder dat het vermogen iets moet doen. De temperatuur in de koelkast wordt trouwens beïnvloed door de temperatuur in het huis. Deze is op zijn beurt geregeld door de verwarming. Dit toestel zorgt voor opwarming van het huis en kan in verschillende gradaties gebruikt worden, onder een bepaald maximumvermogen; categorie vier. Het huis koelt af als de buitentemperatuur lager is de temperatuur in het huis. De taak van de verwarming is om de temperatuur binnen bepaalde grenzen de te houden (bijvoorbeeld 18 en 23 °C). Hier binnen mag GAMS de temperatuur dus vrij laten variëren. Als de bewoners van het huis huis niet thuis zijn mogen de grenzen verbreed worden. Dit laat toe om bijvoorbeeld op een moment met veel zon, in de middag, het huis te verwarmen tot 30 °C en het dan gelijdelijk aan te laten afkoelen tot 23 °C tegen 17 uur, wanneer de mensen thuis komen. Op die manier is de elektriciteit op het juiste moment gebruikt. Als het elektrisch voertuig (categorie vijf) niet aan het rijden is, fungeert het voor het huisje als een batterij. De batterij kan opgeladen en ontladen worden wanneer het uitkomt (met een bepaald rendement bij beide acties). De enige voorwaarde is dat de batterij altijd voor 20\% opgeladen is en dat de batterij opgeladen is wanneer ze gebruikt moet worden.

\subsection{Structuur in GAMS}
GAMS werkt met parameters, variabelen en vergelijkingen. Die kunnen allemaal over sets worden aangemaakt.
Dit betekent dat een bepaalde variabele voor verschillende huizen een andere waarde heeft. Ook de tijd is een set. Dit betekent dat bepaalde parameters en variabelen een bepaald waarde hebben voor elke stap in de tijd. 

De parameters zijn gegevens waaruit de berekeningen vertrekken. Dit zijn bijvoorbeeld alle restricties die de gebruikers ingeven. Ook de prijsvoorspelling en dingen als de warmtecapaciteit van een bepaalde koelkast zijn parameters. Ze worden ingeladen uit de database als de gebruikers instellingen kunnen ingeven en anders uit Excel-lijsten.

De variabelen zijn waarden die door GAMS bepaald mogen worden. Dit zijn bijvoorbeeld alle vermogens van de apparaten en indirect ook de temperatuur in het huis en in de frigo. Ook de status van de batterij van het EV is een variabele, want die wordt door gams beslist (als het EV ingeplugd is). Parameters en variabelen komen samen in de vergelijkingen, die de werking van de apparaten beschrijven. De vergelijkingen worden samengebracht in een model waarin één waarde geminimaliseerd kan worden om de optimale oplossing te krijgen. Hier zijn 2 mogelijkheden: de kost minimaliseren of het gebruik van plaatselijke energiebronnen maximaliseren. Die laatste is mogelijk door de curtailment-energie die in GAMS opgenomen is.
 
Er is ook een lineaire afweging van de twee mogelijk waarbij deels met de prijs van elektriciteit rekening gehouden wordt, deels met de curtailment-energie, die teruggegeven zou worden aan het net, en de prijs daarvan.

In de vergelijking van de warmtewisseling van een bepaald systeem met de omgeving komt een afgeleide voor. Door het discrete karakter van de vergelijkingen is dit gediscretiseerd. Daarvoor moest de kleinste tijdstap benoemd worden. Deze tijdstap is 15 minuten. In de set 'tijd' is dit ook de standaard tijdstap die gehanteerd wordt.